% !TeX root = 40_main-3.tex

\chapter{Разработка системы оптической навигации}
\section{Калибровка видеокамеры}

Изображение в реальных (в частности, недорогих) видеокамерах искажается под действием
следующих факторов (по модели Brown"--~Conrady):

\begin{enumerate}[label=\asbuk*)]
\item Радиальная дисторсия (\textit{radial distortion})~"--- вызвана использованием
простых конструкций объективов (с целью снижения стоимости). Модели данного типа
искажения представлены на рисунках~\ref{fig:distortions:bar}
и~\ref{fig:distortions:cur}.
\item Тангенциальная дисторсия (\textit{tangential distortion})~"--- вызвана
неперпендикулярностью главное оптической оси объектива и плоскости матрицы.
Модели данного типа искажения представлены на рисунке~\ref{fig:distortions:tan}.
\item Смещение оптического центра~"--- вызвано децентрировкой объектива и вызывает 
линейные смещения изображения на матрице видеокамеры.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}    
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_no.png}
		\caption{Изображение без дисторсии}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_bar.png}
		\caption{Радиальная бочкообразная дисторсия}
		\label{fig:distortions:bar}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_cur.png}
		\caption{Радиальная подушкообразная дисторсия}
		\label{fig:distortions:cur}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=1]{dist_tan.png}
		\caption{Тангенциальная дисторсия}
		\label{fig:distortions:tan}
	\end{subfigure}
	\caption{Виды дисторсии по модели Brown"--~Conrady}
	\label{fig:distortions}
\end{figure}

Задача калибровки камеры состоит в получении численных параметров, необходимых для
программной компенсации искажений камеры. Далее, будет рассмотрено применение 
алгоритма Zhengyou Zhang, позволяющего компенсировать искажения 
модели Brown"--~Conrady.

\chapter{Испытания алгоритмов оптической навигации}
\section{Средства испытаний}

Наиболее важной частью аппаратного обеспечения системы оптической навигации является 
видеокамера. При выборе видеокамеры необходимо обратить внимание 
на следующие параметры:

\begin{itemize}
\item разрешение матрицы;
\item угол обзора;
\item кадровая частота.
\end{itemize}

Качественное влияние данных характеристик на параметры системы навигации 
представлены в таблице~\ref{tab:choose_cam}. Наличие цифрового выхода видеокамеры 
является преимуществом, поскольку в этом случае нет необходимости использовать 
аппаратный декодер.

\begin{table}[H]
\caption{Качественное влияние параметров видеокамеры на 
систему оптической навигации}
\begin{tabu} to 1\textwidth {| X[0.5,c,m]|X[c,m]|X[c,m] |} \hline
& Преимущества & Недостатки  \\ \hline
Повышение разрешения матрицы &  % ----------------------------
Снижение погрешности навигации & 
Повышение требований к вычислительным ресурсам
\\ \hline
Снижение разрешения матрицы &
Снижение требований к вычислительным ресурсам & 
Снижение точности определения координат контрольных точек
\\ \hline
Повышение угла обзора &         % ----------------------------
Повышение допустимой динамики подвижного объекта &
Снижение точности определения координат контрольных точек
\\ \hline
Снижение угла обзора &
Повышение точности определения координат контрольных точек  &
Снижение допустимой динамики подвижного объекта
\\ \hline

\end{tabu}
\label{tab:choose_cam}
\end{table}
\newpage %------------------- Page Break  --------------------
\noindent \mbox{Продолжение таблицы~\ref{tab:choose_cam}} \\[10pt]
\begin{tabu} to 1\textwidth {| X[0.5,c,m]|X[c,m]|X[c,m] |} \hline
& Преимущества & Недостатки  \\ \hline
Повышение кадровой частоты & % ----------------------------
Повышение допустимой динамики подвижного объекта &
Повышение требований к вычислительным ресурсам
\\ \hline
Снижение кадровой частоты & 
~--- &
Снижение допустимой динамики подвижного объекта
\\ \hline
\end{tabu}
\vskip1em

Из таблицы можно сделать вывод, что разрешение видеокамеры и частота кадров должны 
быть максимальными, но соответствовать доступным вычислительным ресурсам 
на бортовом компьютере. 